title: Rest(ful)
date: 2018-10-06 23:26:01
tags:
---

`rest` 和 `restful` 是两个概念，通常我们把它们放到一起讨论。

通常，我们的接口无非提供了数据的增、删、改、查等操作，而 http 协议本身的 method 提供了 `GET`、`POST`、`PATCH`、`PUT`、`DELETE` 等，可以对应数据的增、删、改、查等操作，所以，通过这种方法，我们来约束的了接口的规范，这个设计思路，叫做 `restful`。


## 增、删、改、查

### 查

我们使用 http 中的 GET 方法来进行信息的获取，通常获取为如下几个方面：

1. 获取所有类型的资源的所有的数据
2. 获取具体的某个资源


#### 获取所有类型的资源的所有的数据

* `/users` 我们用于获取所有的用户资源

通常情况下，这类资源的数量都比较多，默认一次性返回的数据可能会比较多，接口可根据情况来进行分页，用户也可根据需求设定具体的页数（通常单页数据量会由服务端来设定)

返回结果如下：

```
{
	"data": [
	 {
            "id": 1,
            "email": "bstracke@example.org",
            "name": "Camren Beatty",
            "avatar": null,
            "created_at": "2017-12-30 02:56:50",
            "updated_at": "2018-01-16 16:14:50"
        },
        {
            "id": 2,
            "email": "natasha.feeney@example.com",
            "name": "Brenna Hyatt",
            "avatar": null,
            "created_at": "2018-01-16 16:14:50",
            "updated_at": "2018-01-16 16:14:50"
        }
	],
	"meta": {
        "pagination": {
            "total": 2,
            "count": 2,
            "per_page": 15,
            "current_page": 1,
            "total_pages": 1,
            "links": null
        }
    }
}
```

#### 获取具体的某个资源

* `/users/1` 获取 id 为 1 的用户资源信息

通常情况下，我们获取一个用户信息结果如下：

```
{
    "data": {
        "id": 1,
        "email": "bstracke@example.org",
        "name": "Camren Beatty",
        "avatar": null,
        "created_at": "2017-12-30 02:56:50",
        "updated_at": "2018-01-16 16:14:50"
    }
}
```

但是某些情况下， 我们可能需要用户的基本信息之外，还需要其他的一些信息，比如所属学校，比如，所属学校的管理人员信息，那么我们可以考虑使用 `?include` 来增加，如下:

* `/users/1?include=school,school.manager`

返回结果如下:


```
{
    "data": {
        "id": 1,
        "email": "bstracke@example.org",
        "name": "Camren Beatty",
        "avatar": null,
        "created_at": "2017-12-30 02:56:50",
        "updated_at": "2018-01-16 16:14:50"
        "school": {
            "data": {
                "id": 1,
                "name": "TJUT",
                "manager": {
                    "data": {
                    	"id": 5,
                    	"email": "natasha.feeney@example.com",
                    	"name": "Brenna Hyatt",
                    	"avatar": null,
                    	"created_at": "2018-01-16 16:14:50",
                    	"updated_at": "2018-01-16 16:14:50"
                    }
                }
            }
        }
    }
}
```

如上，我们会嵌套渲染部分信息。

除此之外，我们还可进行获取部分信息，如下：

* `/users/1?include=comments:limit(10):sort(-id)`

表示，获取 id 为 1 的用户，以及该用户的 comments 信息，其中 comments 要求按照 id 进行逆序排列，并且只获取 10 条


#### 其他注意事项

* 返回的 response code 一般为 200 （正常获取信息）和 404 （无法获取相关信息）

*至此，我们几乎说完了所有的信息获取的问题*

---

### 删

直接 DELETE 请求到对应的资源路径即可，如下：

* `DELETE` 请求发送到 `/users/1` ，表示删除 id 为 1 的 user 资源。成功后 response code 为 204 (NO CONTENT)

针对需要同时删除多个资源（例如删除 id 为 1、2、3 的 user 资源，我们需要考虑多发送几次 DELETE 请求，分别进行资源的删除)

---

### 增

增的方法有两种，如下分别说明：

* 在不确定 id、email 等唯一键的情况下，使用 POST 进行创建
* 在确定用户 id、email 等唯一键值的情况下，使用 PUT 进行创建

例如:

* 系统中设计是 email 唯一，使用 `PUT /users/email@example.com` 来创建一个用户
* 如果系统中设计 email 不唯一，id 为唯一，使用 `PUT /users/1` 来创建一个用户
* 如果系统中设计 id 为唯一，但是不用户用户自行创建（由系统分配），使用 `POST /users` 来创建用户

#### 注意事项

* 其他信息使用 **body** 进行提交
* 创建成功 response code 为 201

---

### 改

该到方法有两种，如下分别说明:

* 部分修改，使用 PATCH
* 全部信息修改，使用 PUT


通常提交路径为 `/users/{id}` ，其中 `{id}` 表示系统中的主键（通常为 id)，通常修改完成后的 response code 为 `204 NO CONTENT`


## 叠加操作

某些情况下，我们可能不针对当前这个资源进行操作，例如:

* `GET /orders/1/products/2`，表示获取 id 为 1 的 orders 下的 id 为 2 的 product 信息
* `POST /orders/1/products`，表示针对 id 为 1 到 orders，添加一个新的 products
* `GET /orders/1/products/2?include=order,comments` 表示获取 id 为 1 的 orders 下的 id 为 2 的 product 信息，同时获取该 product 对应的 order 信息、comments 信息

## 版本管理

通常情况下有两种进行版本管理的方法:

1. 在 URL 中进行版本区分，例如:
	* `/api/v1/users` 表示当前是 `v1` 版本
	* `/api/v2/users` 表示当前是 `v2` 版本
2. 在 http 请求的 `Accept: application/vnd.github.v2+json` 中区分，如下详细说明：

在 `Restful` 中，我们自定义了一个 Accept 的 Header 来区分，分为如下几个:

* vnd
* github
* v2
* json

分别说明：

#### vnd

vnd 表示当前接口的状态，一般有三种类型:

| 类型 | 对应英文 | 说明 |
| --- | --- | --- |
| x | unregistered | 私有项目或者内部使用 |
| psr | personal | 没有商业发布的项目 |
| vnd | vendor | 商业发布的项目 |

通常对接外部使用的 Restful API，都是使用 `vnd`

#### github

此处表示的 API 对应的 `subtype`, 通常理解为 App 名称即可

#### v2

表示 API 版本号

#### json

表示期望返回的 API 结果


## 其他请求异常说明

* 401 用户无权限请求当前 Restful API 接口
* 422 用户提交参数错误（例如，添加用户时候，用户不存在）
* 403 用户有权限请求当前 Restful API 接口，但是针对该资源没有权限